---
title: "Лекция 13. Организация программы"
layout: bookpage
lang: ru
weight: 13
---

# Лекция 13. Организация программы

## Локальные переменные

Переменная, объявленная в теле функции, называется ***локальной*** переменной данной функции. В данной функции переменная `sum` является локальной:
```c
int sum_digits(int n)
{
	int sum = 0;   /* локальная переменная */
	while (n > 0) {
		sum += n % 10;
		n /= 10;
	}

	return sum;
}
```

По умолчанию локальные переменные обладают следующими свойствами:
- ***автоматическое выделение и освобождение памяти*** – память под хранение переменной выделяется автоматически при вызове функции и освобождается при выходе из функции; таким образом, локальная переменная не хранит значение между вызовами функции;
- ***область видимости*** – только внутри функции; под областью видимости понимается часть текста программы, в которой можно использовать переменную. Локальная переменная «видна» от фигурной скобки, открывающей функцию, до фигурной скобки, закрывающей ее. Так как область видимости переменной ограничивается границами функции и не выходит за ее пределы, то другие функции могут использовать переменные с таким же именем для других целей.

Так как в стандарте C99 переменные могут объявляться в любом месте функции (нет требований к тому, чтобы переменные объявлялись в начале функции), то локальные переменные могут иметь еще меньшую область видимости. В следующем примере область видимости переменной `i` начинается со строки ее объявления (которая может быть в самом конце функции) и заканчивается в конце функции.

![](/programming-technologies/images/lec13_1.png)

### Статические локальные переменные

Добавление ключевого слова `static` перед объявлением локальной переменной приводит к тому, что для данной переменной будет производиться ***статическое выделение памяти***. Это означает, что локальная переменная будет иметь постоянное место хранения в памяти, с момента запуска программы и до ее завершения. Значение переменной будет сохраняться между вызовами функции. Пример объявления такой переменной:
```c
void f()
{
	static int i;   /* статическая локальная переменная */
	//...
}
```

Так как переменная `i` объявлена как статическая, она будет занимать одну и ту же ячейку памяти в течение всего времени выполнения программы. При завершении функции `f`, переменная `i` сохранит свое значение.

Область видимости статической локальной переменной также ограничена. Таким образом, статическая локальная переменная позволяет функции «прятать» данные от других функций.

### Параметры функции

Параметры функции обладают теми же свойствами, что и локальные переменные – память под них выделяется и освобождается автоматически, а область видимости ограничена пределами функции. Фактически, единственным отличием параметров от локальных переменных является то, что каждый параметр автоматически инициализируется при вызове функции (параметрам присваиваются значения соответствующих аргументов).

## Глобальные переменные

Передача аргументов – один из способов передачи информации в функцию. Функции также могут обмениваться данными с помощью ***глобальных переменных*** – переменных, объявленных вне тела какой-либо функции.

Свойства глобальных переменных следующие:

- ***статическое выделение памяти*** – память под хранение переменной выделяется статически на все время выполнения программы (аналогично локальным переменным, объявленным как `static`);
- ***область видимости – только внутри файла***: переменная «видна» со строки с объявлением и до конца файла, в котором она объявлена; следовательно, к глобальной переменной могут получить доступ все функции.

Глобальные переменные могут использоваться, когда нескольким функциям необходимо использовать одну и ту же переменную (или несколько переменных). В большинстве случаев, тем не менее, лучше использовать параметры функции для обмена информацией, поскольку:
- при изменении переменной в процессе модификации программы придется анализировать влияние данного изменения на каждую функцию;
- если глобальной переменной было присвоено неправильное значение, довольно сложно будет найти функцию, содержащую ошибку;
- функции, использующие глобальные переменные, сложнее использовать в других программах. Такие функции не являются самодостаточными, для их работы потребуется переносить в другую программу еще и глобальные переменные.

Использование глобальных переменных вместо локальных зачастую может привести к возникновению довольно труднообнаруживаемых ошибок. Например, рассмотрим программу, которая должна вывести 10 строк, состоящих из 10 звездочек (`*`):
```c
int i;

void print_one_row()
{
	for (i = 1; i <= 10; i++)
		printf("*");
}

void print_all_rows()
{
	for (i = 1; i <= 10; i++) {
		print_one_row();
		printf("\n");
	}
}
```

В данном примере функция `print_all_rows` вместо того, чтобы напечатать 10 строк, напечатает только одну. После того, как будет вызвана `print_one_row`, переменная `i` станет равна 11. Оператор `for` в функции `print_all_rows` увеличит `i` и проверит условие `i <= 10`. Так как данное условие ложно, цикл `for` будет завершен и функция закончит свою работу.

### Пример программы – Игра «Угадай число»

Для иллюстрации использования глобальных переменных напишем программу-игру, которая генерирует случайное число от 1 до 100, а пользователь пытается угадать его. Результаты работы программы должны быть следующие:
```
Угадайте число от 1 до 100.

Число загадано.
Введите число: 72
Введенное число больше загаданного, попробуйте еще раз.
Введите число: 20
Введенное число больше загаданного, попробуйте еще раз.
Введите число: 10
Введенное число меньше загаданного, попробуйте еще раз.
Введите число: 12
Введенное число меньше загаданного, попробуйте еще раз.
Введите число: 17
Вы угадали за 5 попыток!

Играть еще раз? (Y/N)
```

В данной программе должны быть решены несколько задач: инициализация генератора случайных чисел, загадывание числа, взаимодействие с пользователем до тех пор, пока число не будет угадано. Написав отдельную функцию для каждой задачи, мы получим следующий код:

<script src="//onlinegdb.com/embed/js/H1YgUxW1D?theme=light"></script>

Несмотря на то, что данная программа вполне работоспособна, она имеет недостаток в виде глобальной переменной `secret_number`. Заданием на лабораторную работу будет реализация данной игры ***без использования глобальных переменных***, используя только возвращаемые значения функций и параметры / аргументы.

## Блоки

На предыдущих лекциях мы уже встречали следующую запись блока:
```
{ операторы }
```

Кроме операторов язык C позволяет размещать в блоках объявления:
```
{ 
	объявления
	операторы 
}
```

Блок представляет собой так называемый составной оператор, например:
```c
if (i > j) {
	/* поменять местами значения i и j */
	int temp = i;
	i = j;
	j = temp;
}
```

По умолчанию, длительность хранения переменных, объявленных в блоке, является автоматической: память под переменную выделяется при входе в блок и освобождается при завершении блока. Область видимости таких переменных ограничивается пределами блока (`{}`). Для переменных, объявленных в блоке с ключевым словом `static`, будет производиться статическое выделение памяти.

Тело любой функции представляет собой блок. Кроме того, блоки могут использоваться внутри тела функции – например, когда есть необходимость в использовании временных переменных. Например, в предыдущем примере нам требовалась переменная `temp` в качестве буфера для реализации обмена двух значений.

Размещение временных переменных в блоках имеет следующие преимущества:
- нет необходимости объявлять переменные, использующиеся на небольшом участке для какой-либо подзадачи, в начале функции, и таким образом загромождать раздел объявлений;
- устраняются возможные конфликты имен.

Например, в том же предыдущем примере переменная `temp` может быть объявлена и использована в других местах функции.

## Области видимости

В языке C один и тот же идентификатор (имя переменной) может использоваться в различных местах программы с различным значением. Существует несколько правил, определяющих, какое значение имеет тот или иной идентификатор на данном участке программы. Основное правило звучит следующим образом: при объявлении идентификатора, который уже «виден» на данном участке (например, уже есть глобальная переменная с таким же именем), новое объявление временно «скрывает» старое, и идентификатор связывается с новым значением. При окончании блока идентификатор вновь «связывается» со старым значением.

![](/programming-technologies/images/lec13_2.png)

Рассмотрим пример, в котором один и тот же идентификатор `i` имеет несколько значений:
- в объявлении 1 `i` представляет собой переменную со статическим выделением памяти; ее область видимости – файл;
- в объявлении 2 `i` – параметр, область видимости которого ограничена телом функции;
- в объявлении 3 `i` – локальная переменная с автоматическим выделением памяти; ее область видимости ограничена блоком, в котором она объявлена;
- в объявлении 4 `i` также имеет автоматическое выделение памяти и область видимости, ограниченную блоком.

В данном примере `i` используется 5 раз. Используя приведенное выше правило, мы можем определить, какое именно значение `i` изменяется в том или ином месте программы:
- присваивание `i = 1` относится  к параметру функции `f` (объявление 2), а не к глобальной переменной (объявление 1), т.к. объявление 2 «скрывает» объявление 1;
- проверка условия `i > 0` относится к локальной переменной из объявления 3, поскольку объявление 3 скрывает объявление 1, а объявление 2 вообще вне области видимости данного участка программы;
- присваивание `i = 3` относится  к локальной переменной из объявления 4, поскольку данное объявление «скрывает» объявление 3;
- присваивание `i = 4` относится  к локальной переменной из объявления 3, поскольку объявление 4 находится вне области видимости данного участка;
- присваивание `i = 5` относится  к глобальной переменной из объявления 1.

## Структура типовой программы на языке C

После того, как мы рассмотрели основные элементы программ на языке C, необходимо обсудить, как они могут / должны быть расположены. В языке C есть следующие правила расположения элементов:
- тип данных не может использоваться, пока он не будет объявлен;
- переменная не может использоваться, пока она не будет объявлена.

Обратите внимание, что нет требований к объявлению функции до ее объявления (такое требование появилось только в стандарте C99). Существует несколько способов организации программы, которые удовлетворяют данным правилам. Один из них следующий:
- директивы `#include`
- директивы `#define`
- объявления типов данных
- объявления глобальных переменных
- прототипы всех функций, кроме `main`
- определение функции `main`
- определения остальных функций

Для каждой функции рекомендуется писать комментарий, включающий следующую информацию:
- имя функции;
- назначение функции;
- предназначение каждого параметра;
- описание возвращаемого значения (если есть);
- описание побочных эффектов от работы функции (таких, как изменение глобальных переменных).
